\chapter{Formato delle istruzioni macchina, tempi di esecuzione}
\section{Formato delle istruzioni macchina}
In ambiente 8086 il \textbf{formato delle istruzioni macchina} è variabile, cioè le istruzioni hanno codici macchina di lunghezze diverse: al codice operativo sono riservati 1 o 2 byte, agli operandi fino a 4 byte. L'unità di controllo, dopo aver letto il primo byte dell'istruzione, deve capire la lunghezza dell'istruzione.

\subsection{Primo byte}
Oltre ad accogliere una parte del codice operativo, il \textbf{primo byte} può contenere a seconda dell'istruzione alcuni bit particolari:
\begin{itemize}
\item \textbf{\textsl{W}:} specifica se l'istruzione opera su byte (\textit{W} = 0) o su word (\textit{W} = 1);
\item \textbf{\textsl{D}:} specifica l'ordine degli operandi (ad. es vale 0 se il registro è l'operando sorgente o 1 se è l'operando destinazione);
\item \textbf{\textsl{S}:} specifica se l'operando immediato è rappresentato su 1 o 2 byte.
\end{itemize}

\subsection{Secondo byte}
Nelle istruzioni con due operandi, il \textbf{secondo byte} contiene i campi \textit{MOD}, \textit{REG} e \textit{R/M}:
\begin{itemize}
\item il campo \textit{REG} specifica un registro su 3 byte;
\item il campo \textit{MOD} specifica il significato dell'operando \textit{R/M} (ad es. se \textit{MOD} vale 11, anche il secondo operando è un registro che è specificato in \textit{R/M}).
\end{itemize}

\subsection{Esempi di istruzioni in base alla lunghezza}
\begin{itemize}
 \item \ul{1 byte:} \texttt{NOP}, \texttt{PUSH}, \texttt{POP}
 \item \ul{2 byte:} \texttt{MOV AX}, \texttt{BX}, \texttt{MOV AX}, \texttt{[BX]}
 \item \ul{3 byte:} \texttt{MOV AX}, \texttt{imm}
 \item \ul{4 byte:} \texttt{MOV AX}, \texttt{var}, \texttt{MOV [BX]}, \texttt{imm}
 \item \ul{6 byte:} \texttt{MOV var}, \texttt{imm}
\end{itemize}

\section{Tempi di esecuzione}
Il linguaggio assembler viene usato quando è richiesto un tempo di esecuzione minimo in termini di colpi di clock e non è disponibile un compilatore sufficientemente efficiente in termini di ottimizzazione del tempo di esecuzione. I \textbf{tempi di esecuzione} delle istruzioni sono specificati nel manuale in base a:
\begin{itemize}
\item \ul{tipo di istruzione};
\item \ul{posizione degli operandi:} gli operandi in memoria richiedono un tempo di accesso maggiore di quello richiesto dagli operandi immediati, e oltretutto l'indirizzo potrebbe dover essere calcolato (es. \texttt{[BX]var}) o un'istruzione potrebbe richiedere un accesso sia in lettura sia in scrittura (es. \texttt{ADD var}, \texttt{AX});
\item \ul{allineamento degli operandi in memoria:} si veda la sezione~\ref{sez:accesso_memoria}.
\end{itemize}

Le istruzioni lunghe occupano il processore per tutto il tempo di esecuzione, durante il quale le richieste di interrupt non vengono ascoltate.